---
title: "미분 형식"
number-sections: true
number-depth : 3
crossref:
  chapters: true
---
{{< include ../../latexmacros.qmd >}}

## 다중 선형 대수

### 텐서와 텐서곱 {#sec-CM_tensor_and_tensor_product}

::: {.callout-note appearance="simple" icon="false"}
::: {#def-CM_k_tensor}

#### $k$-텐서

벡터공간 $V$ 에 대해 $V^k \mapsto \R$ 인 다중선형 함수의 집합을 **$k$-텐서 ($k$-tensor)** 라고 하며 $k$-텐서 의 집합을 $\mathfrak{J}^k(V)$ 라고 쓴다. 즉 $c\in \R$ 에 대해

$$
\begin{aligned}
T(\bf{v}_1,\ldots,&\bf{v}_i+c\bf{v}'_i,\ldots,\bf{v}_k) = T(\bf{v}_1,\ldots,\bf{v}_i,\ldots,\bf{v}_k) + cT(\bf{v}_1,\ldots,c\bf{v}'_i,\,\bf{v}_k)
\end{aligned}
$$ {#eq-CM_multilinear_property}

이면 $T\in\mathfrak{J}^K(V)$ 이다. 

여기서 $\mathfrak{J}^k(V)$ 의 합과 스칼라곱을 아래와 같이 정의한다.

$$
\begin{aligned}
(S+T)(\bf{v}_1,\ldots,\,\bf{v}_k) &= S(\bf{v}_1,\ldots,\,\bf{v}_k) + T(\bf{v}_1,\ldots,\,\bf{v}_k) , \\[0.3em]
(cT)(\bf{v}_1,\ldots,\,\bf{v}_k) &= c{\big (}T(\bf{v}_1,\ldots,\,\bf{v}_k){\big )} .
\end{aligned}
$$ {#eq-CM_def_addition_and_scala_product_in_k_tensor}


::: 
:::


우리는 $\mathcal{J}^1(V)$ 가 $V$ 의 쌍대공간 $V^\ast$ 이라는 것을 쉽게 알 수 있다. 그리고 아래는 쉽게 보일 수 있다.

</br><div class="border" style="background-color:#FFF0F5 ;padding:5px;">

::: {#prp-CM_k_tensor_is_vector_space}

$\mathfrak{J}^k(V)$ 는 벡터공간이다.
:::

</div></br>


::: {.callout-note appearance="simple" icon="false"}
::: {#def-CM_tensor_product}

#### 텐서곱

$S\in\mathfrak{J}^k(V),\, T\in \mathfrak{J}^l(V)$ 일 때 텐서곱 $S\otimes T \in \mathfrak{J}^{k+l}(V)$ 를 다음과 같이 정의한다.

$$
(S\otimes T)(\bf{v}_1,\ldots,\bf{v}_k,\bf{v}_{k+1},\ldots,\bf{v}_{k+l})=S(\bf{v}_1,\ldots,\bf{v}_k) \cdot T(\bf{v}_{k+1},\ldots,\bf{v}_{k+l})
$$ {#eq-CM_tensor_product}
::: 
:::

</br>

@eq-CM_tensor_product 로 정의된 $S\otimes T$ 는 실제 $k+l$-텐서임은 쉽게 보일 수 있다.

</br><div class="border" style="background-color:#FFF0F5 ;padding:5px;">

::: {#prp-CM_basic_properties_of_tensor_product}
텐서곱에 대해 다음이 성립한다. 

$$
\begin{aligned}
(S_1+S_2)\otimes T &= S_1 \otimes T + S_2 \otimes T, \\[0.3em]
S\otimes (T_1+T_2) &= S\otimes T_1 + S \otimes T_2, \\[0.3em]
(cS)\otimes T = c(S \otimes T) &= S \otimes (cT), \\[0.3em]
(S \otimes T) \otimes R &= S \otimes (T \otimes R).
\end{aligned}
$$ {#eq-CM_basic_properites_of_tensor_product}
:::

</div></br>
<div class="border" style="background-color:#FFF0F5 ;padding:5px;">

::: {#thm-CM_basis_of_tensor_product}

$V$ 가 $n$ 차원 벡터공간이고 $\bf{e}_1,\ldots,\,\bf{e}_n$ 이 $V$ 의 기저일 때 이 기저에 대한 쌍대기저 $\{\varphi_j\}$ 에 대해 

$$
\{\varphi_{i_1} \otimes \cdots \otimes \varphi_{i_k} : 1 \le i_1,\ldots,\,i_k \le n\}
$$

는 $\mathfrak{J}^k$ 의 기저이다.

:::

</div>

::: {.proof}

쌍대기저의 성질에 의해 $\varphi_j(\bf{v}_i)= \delta_{ij}$ 이다. 그리고

$$
\left(\varphi_{i_1} \otimes \cdots \otimes \varphi_{i_k}\right)(\bf{e}_{j_1},\ldots,\,\bf{e}_{j_k}) = \delta_{i_1j_1}\cdots \delta_{i_kj_k}
$$

임을 안다. $\bf{v}_1,\ldots,\bf{v}_k\in V$ 이며 $\bf{v}_i = \sum_{j=1}^n a_{ij}\bf{e}_j$ 이고 $T\in \mathfrak{J}^k(V)$ 일 때

$$
\begin{aligned}
T(\bf{v}_1,\ldots,\bf{v}_k) &= \sum_{j_1,\ldots,\,j_k=1}^n a_{1,j_1}\cdots a_{k,j_k} T(\bf{e}_{j_1},\ldots,\bf{e}_{j_k}) \\[0.3em]
&= \sum_{i_1,\ldots,i_k=1}^n T(\bf{e}_{i_1},\ldots,\bf{e}_{i_k}) \cdot {\big(} \varphi_{i_1}\otimes \cdots \otimes \varphi_{i_k} {\big )}(\bf{v}_1,\ldots,\,\bf{v}_k)
\end{aligned}
$$

이다. 즉 $\{\varphi_{i_1}\otimes \cdots \otimes \varphi_{i_k}\}$ 가 $\mathfrak{J}^k(V)$ 를 span 한다. 이제 선형독립임을 보이자.

$$
\sum_{i_1,\ldots,i_k=1}^n a_{i_1,\ldots,i_k}\varphi_{i_1}\otimes \cdots \otimes \varphi_{i_k} = 0
$$

일 때 모든 $a_{i_1,\ldots,i_k}=0$ 이라는 것을 보이면 된다. 이 함수를 $(\bf{e}_{j_1},\ldots,\bf{e}_{j_k})$ 에 적용시며보면 이를 확인 할 수 있다. $\square$

:::

</br>

::: {.callout-note appearance="simple" icon="false"}
::: {#def-CM_dual_transform}

#### 쌍대 변환

$f\in \mathcal{L}(V,\,W)$ 에 대해 아래와 같이 정의되는 $f^\ast : \mathfrak{J}^k(W) \to \mathfrak{J}^k(V)$ 를 쌍대 변환 이라고 한다.

$$
\left(f^\ast (T)\right)(\bf{v}_1,\ldots,\bf{v}_k) = T(f(\bf{v}_1),\ldots,\,f(\bf{v}_k))
$$ {#eq-CM_definition_of_dual_transform}

::: 
:::

</br><div class="border" style="background-color:#FFF0F5 ;padding:5px;">

::: {#prp-CM_basic_properties_of_dual_transform}

선형 변환 $f\in \mathcal{L}(V,W)$ 에 대한 쌍대변환 $f^\ast : \mathfrak{J}^k(W) \to \mathfrak{J}^k(V)$ 에 대해 다음이 성립한다.

&emsp;($1$) $f^\ast$ 는 선형변환이다.

&emsp;($2$) $f^\ast( S\otimes T) = f^\ast (S) \otimes f^\ast (T)$ 이다.

&emsp;($3$) $g \in \mathcal{L}(W,\,X)$ 이면 $(g \circ f)^\ast (T) = f^\ast (g^\ast (T))$ 이다.

:::

</div>

::: {.proof} 

($1$) 은 정의에 의해 자명하다.

($2$) $S\in \mathfrak{J}^k(V),\, T\in \mathfrak{J}^l(V)$ 일 때,

$$
\begin{aligned}
f^\ast( S\otimes T) & (\bf{v}_1,\ldots,\bf{v}_k,\,\bf{v}_{k+1},\ldots,\bf{v}_{k+l}) \\[0.3em]
&=(S\otimes T)(f(\bf{v}_1),\ldots,\,f(\bf{v}_{k+l})) \\[0.3em]
&=S(f(\bf{v}_1),\ldots,f(\bf{v}_k))\cdot T(f(\bf{v}_{k+1}),\ldots,f(\bf{v}_{k+l})) \\[0.3em]
&= (f^\ast (S) \otimes f^\ast (T)) (\bf{v}_1,\ldots,\bf{v}_k,\,\bf{v}_{k+1},\ldots,\bf{v}_{k+l})
\end{aligned}
$$

($3$) 

$$
\begin{aligned}
\left((g\circ f)^\ast (T)\right)(\bf{v}_1,\ldots,\,\bf{v}_k) &= T( (g\circ f)(\bf{v}_1),\ldots,(g\circ f)(\bf{v}_k)) \\[0.3em]
&= \left(g^\ast (T)\right)(f(\bf{v}_1),\ldots,\,f(\bf{v}_k)) \\[0.3em]
&= f^\ast (g^\ast (T)) (\bf{v}_1,\ldots,\,\bf{v}_k). \square
\end{aligned}
$$

:::

</br>

### 교대 텐서 {#sec-CM_alternating_tensor}

::: {.callout-note appearance="simple" icon="false"}
::: {#def-CM_alternating_k_tensor}

#### 교대 텐서

$\omega \in \mathcal{J}^k(V)$ 가 아래와 같은 성질을 가질 때 $\omega$ 를 **교대 $k$-텐서 (alternaging $k$-tensor)** 라고 한다.

$$
\omega (\bf{v}_1,\ldots,\bf{v}_i,\ldots,\bf{v}_j,\ldots,\bf{v}_n) = -\omega (\bf{v}_1,\ldots,\bf{v}_j,\ldots,\bf{v}_i,\ldots,\bf{v}_n) .
$$ {#eq-CM_alternating_property_of_k_tensor}

그리고 교대 $k$-텐서의 집합을 $\Lambda^k(V)$ 로 표기한다.

::: 
:::

</br>

아래는 쉽게 보일 수 있다.

<div class="border" style="background-color:#FFF0F5 ;padding:5px;">

::: {#prp-CM_k_alternating_tensor_is_vector_space}

$\Lambda^k(V)$ 는 벡터공간이며 $\mathfrak{J}^k(V)$ 의 부분공간이다.
:::

</div></br>

교대 텐서를 좀 더 편하게 다루기 위해 $\text{Alt} \in \mathfrak{J}^k(V)$ 를 아래와 같이 정의한다. 여기서 $\sigma$ 는 대칭군 $S_k$ 에 속하는 순열이며 $\text{sgn}(\sigma)$ 는 순열에 대한 부호함수이다.

$$
\text{Alt}(T)(\bf{v}_1,\ldots,\bf{v}_k) := \dfrac{1}{k!}\sum_{\sigma \in S_k} \text{sgn}(\sigma) \cdot T\left(\bf{v}_{\sigma(1)},\ldots,\bf{v}_{\sigma(k)}\right)
$$ {#eq-CM_definition_of_alt_function}

이 $\text{Alt}$ 함수에 대해 다음을 알아보자. 


</br><div class="border" style="background-color:#FFF0F5 ;padding:5px;">

::: {#prp-CM_basic_properties_of_alt_function}
</br>

&emsp;($1$) $T\in \mathfrak{J}^k(V)$ 이면 $\text{Alt}(T)\in \Lambda^k(V)$ 이다.

&emsp;($2$) $\omega\in \Lambda^k(V)$ 이면 $\text{Alt}(\omega) = \omega$ 이다.

&emsp;($3$) $T\in \mathfrak{J}^k(V)$ 이면 $\text{Alt}(\text{Alt}(T)) = \text{Alt}(T)$ 이다.
:::

</div>

::: {.proof}

($1$) $\sigma,\,\tau \in S_k$ 일 때 $\text{sgn}(\sigma \circ \tau)= \text{sgn}(\sigma)\cdot \text{sgn}(\tau)$ 임을 안다. 호환 (transportation) $\tau = (i,j)$ 라고 하면 $\text{sgn}(\tau)=-1$ 이며

$$
\begin{aligned}
\text{Alt}(T)(\cdots ,\bf{v}_j,\ldots,\,\bf{v}_i,\ldots) &= \text{Alt}(T) (\bf{v}_{\tau(1)},\ldots,\bf{v}_{\tau(k)})  \\[0.3em]
&=\dfrac{1}{k!} \sum_{\sigma\in S_k} \text{sgn}(\sigma) \cdot T(\bf{v}_{\sigma \circ \tau (1)},\ldots,\bf{v}_{\sigma\circ \tau (k)}) \\[0.3em]
&= -\dfrac{1}{k!} \sum_{\theta \in S_k} \text{sgn}(\theta) \cdot T(\bf{v}_{\theta (1)},\ldots,\bf{v}_{\theta (k)}) \\[0.3em]
&= - \text{Alt}(T)(\ldots,\bf{v}_i,\ldots,\bf{v}_j,\ldots)
\end{aligned}
$$

이다. 따라서 $\text{Alt}(T)\in \Lambda^k(V)$ 이다.

($2$) @eq-CM_alternating_property_of_k_tensor 로 부터 $\omega (\bf{v}_{\sigma (1)},\ldots,\bf{v}_{\sigma (k)}) = \text{sgn}(\sigma) \cdot \omega (\bf{v}_1,\ldots,\bf{v}_k)$ 임을 보일 수 있다. 따라서 

$$
\begin{aligned}
\text{Alt}(\omega)(\bf{v}_1,\ldots,\bf{v}_k)  &= \dfrac{1}{k!}\sum_{\sigma\in S_k} \text{sgn}(\sigma) \cdot \omega(\bf{v}_{\sigma (1)},\ldots,\bf{v}_{\sigma(k)}) \\[0.3em]
&= \dfrac{1}{k!} \sum_{\sigma \in S_k} \text{sgn}(\sigma)\cdot \text{sgn}(\sigma) \cdot \omega (\bf{v}_1,\ldots,\bf{v}_k) \\[0.3em]
&= \omega(\bf{v}_1,\ldots,\bf{v}_k).
\end{aligned}
$$

이다. 

($3$) ($1$), ($2$) 에 의해 자명하다. $\square$

:::

</br>

우리는 이전에 $T\in \mathfrak{J}^k(V),\,S\in \mathfrak{J}^l(V)$ 일 때 $T \otimes S \in \mathfrak{J}^{k+l}(V)$ 임을 보였다. 그러나 $\omega \in \Lambda^k(V),\, \eta \in \Lambda^l(V)$ 일 때 $\omega \otimes \eta$ 는 일반적으로 $\Lambda^{k+l}(V)$ 에 포함되지 않는다. 

</br>

### 쐐기곱

::: {.callout-note appearance="simple" icon="false"}
::: {#def-CM_wedge_product}

#### 쐐기곱

$\omega \in \Lambda^k(V),\, \eta \in \Lambda^l(V)$ 에 대해 $\omega$ 와 $\eta$ 의 **쐐기곱 (wedge product)** 혹은 **외적 (exterior product)** $\omega \wedge \eta : V^{k+l} \to \R$ 은 아래와 같이 정의된다.

$$
\omega \wedge \eta = \dfrac{(k+l)!}{k!\,l!} \text{Alt}(\omega \otimes \eta)
$$
::: 
:::
아래는 쉽게 보일 수 있다.

<div class="border" style="background-color:#FFF0F5 ;padding:5px;">

::: {#prp-CM_wedge_product_is_an_alternating_tensor}

$\omega \wedge \eta \in \Lambda^{k+l}(V)$ 이다.
:::

</div></br>

이제 쐐기곱의 중요한 성질을 알아보자.


<div class="border" style="background-color:#FFF0F5 ;padding:5px;">

::: {#prp-CM_basic_properties_of_wedge_product_1}

$\omega,\,\omega_1,\,\omega_2\in \Lambda^k(V),\, \eta,\,\eta_1,\,\eta_2\in \Lambda^l(V),\, a\in \R$ 일 때 다음이 성립한다.
$$
\begin{aligned}
(\omega_1 + \omega_2) \wedge \eta &= \omega_1 \wedge \eta + \omega_2 \wedge \eta, \\[0.3em]
\omega \wedge (\eta_1+\eta_2) &= \omega \wedge \eta_1 + \omega \wedge \eta_2, \\[0.3em]
a (\omega \wedge \eta) &= (a\omega) \wedge \eta = \omega \wedge (a\eta), \\[0.3em]
\omega \wedge \eta & = (-1)^{kl} \eta \wedge \omega.
\end{aligned}
$$ {#eq-CM_basic_properties_of_wedge_product}
:::

</div></br>

::: {.proof}

우선 첫번째 식을 보자.
$$
\begin{aligned}
{\big (}(\omega_1 + \omega_2)\wedge \eta {\big )} &(\bf{v}_1,\ldots,\,\bf{v}_{k+l}) =\dfrac{(k+l)!}{k!\,l!} \text{Alt}((\omega_1+\omega_2) \otimes \eta)(\bf{v}_1,\ldots,\bf{v}_{k+l}) \\[0.3em]
&= \dfrac{1}{k! \, l!} \sum_{\sigma\in S_{k+l}} \text{sgn}(\sigma) \cdot (\omega_1+\omega_2) \left(\bf{v}_{\sigma (1)},\ldots,\bf{v}_{\sigma (k)}\right) \cdot \eta \left(\bf{v}_{\sigma (k+1)},\ldots,\bf{v}_{\sigma (k+l)}\right) \\[0.3em]
&= (\omega_1 \wedge \eta_1 + \omega_2 \wedge \eta_2) (\bf{v}_1,\ldots,\,\bf{v}_{k+l})
\end{aligned}
$$

임을 알 수 있다. 같은 방법으로 두번째 식도 보일 수 있다. 세번째 식은 자명하다.이제 마지막 식을 보자.

$$
\begin{aligned}
(\omega \wedge \eta)(\bf{v}_1,\ldots,\,\bf{v}_{k+l}) &= \dfrac{1}{k!\,l!} \sum_{\sigma\in S_{k+l}}\text{sgn}(\sigma) \cdot \omega\left(\bf{v}_{\sigma (1)},\ldots,\bf{v}_{\sigma (k)}\right) \cdot \eta \left(\bf{v}_{\sigma (k+1)},\ldots,\bf{v}_{\sigma (k+l)}\right) \\[0.3em]
\end{aligned}
$$

여기서 $\tau\in S_{k+l}$ 을 $A=(1,\,2,\ldots,\,k+l)$ 을 $B=(k+1,\ldots,\,k+l,\,1,\ldots,\,k)$ 로 바꿔주는 순열이라고 하자. $A$ 의 $k+1$ 을 첫번째로 보내는 데 $k$ 번의 호환이 필요하며 이것을 $l$ 번 해줘야 하므로 $\text{sgn}(\tau) = (-1)^{kl}$ 이다. $\theta = \sigma \circ \tau$ 라고 하면 

$$
\theta(1) = \sigma(k+1),\, \theta(2) = \sigma(k+2), \ldots,  \theta(k+l) = \sigma(k)
$$

이므로
$$
\begin{aligned}
(\omega \wedge \eta)(\bf{v}_1,\ldots,\,\bf{v}_{k+l}) &=\dfrac{1}{k!\,l!} \sum_{\sigma\in S_{k+l}}\text{sgn}(\sigma) \cdot \eta \left(\bf{v}_{\sigma (k+1)},\ldots,\bf{v}_{\sigma (k+l)}\right) \cdot \omega\left(\bf{v}_{\sigma (1)},\ldots,\bf{v}_{\sigma (k)}\right)  \\[0.3em]
&= \dfrac{ (-1)^{kl} }{k! l!} \sum_{\theta \in S_{k+l}} \text{sgn}(\theta) \cdot \eta \left(\bf{v}_{\theta (1)}, \ldots, \bf{v}_{\theta (l)}\right) \cdot \omega \left(\bf{v}_{\theta (l+1)} ,\ldots, \bf{v}_{\theta (k+l)}\right) \\[0.3em]
&= (-1)^{kl} \eta \cdot \omega (\bf{v}_1,\ldots,\,\bf{v}_{k+l})
\end{aligned}
$$
이다. $\square$

:::

</br><div class="border" style="background-color:#FFF0F5 ;padding:5px;">

::: {#prp-CM_basic_properties_of_wedge_product_2}

$\omega\in \Lambda^k(V),\, \eta\in \Lambda^l(V),\, f\in \mathcal{L}(V, W)$ 일 때 다음이 성립한다.
$$
f^\ast (\omega \wedge \eta) = f^\ast (\omega) \wedge f^\ast (\eta)
$$ {#eq-CM_basic_properties_of_wedge_product_2}
:::

</div></br>

::: {.proof}

$$
\begin{aligned}
{\big(}f^\ast (\omega \wedge \eta){\big )}&(\bf{v}_1,\ldots,\bf{v}_{k+l}) = (\omega \wedge \eta)(f(\bf{v}_1),\ldots,f(\bf{v}_{k+l})) \\[0.3em]
&= \dfrac{1}{k!\,l!} \sum_{\sigma\in S_{k+l}} \text{sgn}(\sigma) \cdot \omega (f(\bf{v}_{\sigma (1)}), \ldots, f(\bf{v}_{\sigma (k)}))\cdot \eta (f(\bf{v}_{\sigma (k+1)}), \ldots, f(\bf{v}_{\sigma (k+l)})) \\[0.3em]
&= \dfrac{1}{k!\,l!}\sum_{\sigma \in S_{k+l}} \text{sgn}(\sigma) {\big (}f^\ast (\omega) \otimes f^\ast (\eta) {\big )} (\bf{v}_{\sigma (1)},\ldots, \bf{v}_{\sigma (k+l)}) \\[0.3em]
&= {\big (}f^\ast (\omega)\wedge f^\ast (\eta){\big )}(\bf{v}_{\sigma (1)},\ldots, \bf{v}_{\sigma (k+l)}). \qquad \square
\end{aligned}
$$


:::

</br>
</br><div class="border" style="background-color:#FFF0F5 ;padding:5px;">

::: {#prp-CM_basic_properties_of_wedge_product_3}

</br>

($1$) $S\in \mathfrak{J}^k(V),\, T\in \mathfrak{J}^l(V)$ 이고 $\text{Alt}(S) = 0$ 이면 $\text{Alt}(S \otimes T) = \text(Alt)(T \otimes S)=0$ 이다.

($2$) $\text{Alt}\left(\text{Alt}(\omega \otimes \eta) \otimes \zeta\right) = \text{Alt}(\omega \otimes \eta \otimes \theta) = \text{Alt}(\omega \otimes \text{Alt}(\eta \otimes \zeta))$

($3$) $\omega\in \Lambda^k(V),\, \eta\in \Lambda^l(V),\, \zeta \in \Lambda^m(V)$ 일 때 다음이 성립한다.

$$
(\omega \wedge \eta ) \wedge \zeta = \omega \wedge (\eta \wedge \zeta) = \dfrac{(k+l+m)!}{k!\,l!\, m!} \text{Alt}(\omega \otimes \eta \otimes \zeta)
$${#eq-CM_basic_properties_of_wedge_product_3}
:::

</div></br>

::: {.proof}

($1$)

$$
\begin{aligned}
(k+l)! &\text{Alt}(S\otimes T)(\bf{v}_1,\ldots,\,\bf{v}_{k+l}) \\[0.3em] 
&= \sum_{\sigma \in S_{k+l}} \text{sgn}(\sigma)\cdot S(\bf{v}_{\sigma(1)},\ldots,\bf{v}_{\sigma(k)})\cdot T(\bf{v}_{\sigma (k+1)},\ldots,\bf{v}_{\sigma (k+l)})
\end{aligned}
$$

여기서 $A\subset S_{k+l}$ 을 $k+1$ 부터 $k+l$ 까지는 변하지 않는 $S_{k+l}$ 의 성분의 집합이라고 하자.

$$
\begin{aligned}
\sum_{\sigma\in A} \text{sgn}(\sigma) &\cdot S(\bf{v}_{\sigma(1)},\ldots,\bf{v}_{\sigma(k)})\cdot T(\bf{v}_{\sigma (k+1)},\ldots,\bf{v}_{\sigma (k+l)}) \\[0.3em]
&=\left[\sum_{\tau\in S_k} \text{sgn}(\tau) \cdot S(\bf{v}_{\tau (1)},\ldots,\bf{v}_{\tau(k)})\right] \cdot T(\bf{v}_{k+1},\ldots,\bf{v}_{k+l}) \\[0.3em]
&= k! \text{Alt}(S) \cdot T(\bf{v}_{k+1},\ldots,\bf{v}_{k+l}) = 0
\end{aligned}
$$

이다. $\sigma_0 \in S_{k+1}-A$ 에 대해 $A \sigma_0 =\{\sigma' \cdot \sigma_0 : \sigma' \in A\}$ 라고 하자. 그렇다면

$$
\begin{aligned}
\sum_{\sigma \in A\sigma_0} \text{sgn}(\sigma) & S(\bf{v}_{\sigma(1)},\ldots,\bf{v}_{\sigma(k)})\cdot T(\bf{v}_{\sigma (k+1)},\ldots,\bf{v}_{\sigma (k+l)}) \\[0.3em]
&= \left[\text{sgn}(\sigma_0) \cdot \sum_{\sigma' \in A}\right]
\end{aligned}
$$

:::

</br>

### 연습문제 {.unnumbered}

